\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil, american]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{tikz}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cite}
% \usepackage[portugues, ruled, lined, linesnumbered]{algorithm2e}

\newcommand{\ed}[1]{\textbf{[[#1]]}}
\newcommand{\dtrack}{\textsc{dtrack}}
\newcommand{\rmprt}{{Re\-map\-Rou\-te}}
\newcommand{\figstr}{figura}
\newcommand{\secstr}{seção}
\newcommand{\secstrs}{seções}

\hyphenation{re-map-rou-te}
\hyphenation{Re-map-Rou-te}

\sloppy

\title{RemapRoute: Reduzindo o custo do remapeamento de\\
mudanças de roteamento na Internet}

\newfont{\cunhaemail}{phvr8t at 8.5pt}
\author{\'{I}talo Cunha\inst{1}\qquad Renata Teixeira\inst{2}\qquad Darryl
Veitch\inst{3}\qquad Christophe Diot\inst{4}}

\address{Departamento de Ciência da Computação, Universidade Federal
de Minas Gerais
\nextinstitute
UPMC Sorbonne Universit\'{e}s \&
conseil Nationale de la Recherche Cientifique
\nextinstitute
Department of Electrical and Electronic Engineering, University of Melbourne
\nextinstitute
Technicolor
\email{}\cunhaemail{
cunha@dcc.ufmg.br, renata.teixeira@lip6.fr,
dveitch@unimelb.edu.au, christophe.diot@technicolor.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

\selectlanguage{american}

\begin{abstract}
%
Internet topology maps collected with traceroute may be incomplete or
out-of-date because we cannot measure frequently enough to detect all
routing changes without overloading the network.  In this paper, we show
that routing changes usually affect few routers.  We exploit this
property to design \rmprt{}, a tool to locally remap Internet routing
changes that probes only the few affected routers instead of the whole
route.  Our evaluation with trace-driven simulations and a deployment
shows that \rmprt{} significantly reduces the number of probes needed to
remap routes, with no impact on remapping accuracy or latency.  This
reduction in remapping cost allows us to build more complete and
up-to-date topology maps.
%
\end{abstract}

\selectlanguage{brazil}
     
\begin{resumo} 
%
Mapas topológicos da Internet coletados com traceroute podem estar
incompletos ou desatualizados porque não podemos realizar medições em
frequência suficiente para detectar todas as mudanças de rota.  Neste
artigo mostramos que mudanças de rota geralmente afetam poucos
roteadores.  Exploramos essa propriedade no \rmprt{}, nossa ferramenta
para remapeamento local de mudanças de roteamento que sonda apenas os
poucos roteadores afetados ao invés de toda a rota.  Nossa avaliação via
simulação e um protótipo real mostra que \rmprt{} reduz
significativamente o número de sondas de remapeamento, sem comprometer a
exatidão e a latência de remapeamento.  Esta redução do custo de
remapeamento nos propicia construir mapas topológicos mais completos e
atualizados.
%
\end{resumo}

\input{intro}

\input{background}

\input{char}

\input{remap}

\input{sim}

\input{eval}

\input{related}

\input{conc}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{references}

\end{document}
